\section{Principiul fundamental al dinamicii}

În mecanica newtoniană, legea dinamicii:
\[ m\vec{a} = m\dv{\vec{v}}{t} = \vec{F} \]
are aceeași formă în orice SRI. De aici rezultă că dacă asupra unui corp se
acționează cu o forță constantă un timp îndelungat, viteza acestuia poate
crește oricât de mult.

Teoria relativității einsteiniene implică o schimbare fundamentală și în
dinamică. Postulatul doi al lui Einstein afirmă că viteza limită a corpurilor
sau a câmpurilor electromagnetice este viteza de propagare a luminii în vid:
\( c = 299792458 ~ \mathrm{m/s} \).
Înseamnă că legea dinamicii newtoniene nu mai este valabilă pentru viteze mari
ale corpurilor.

La baza dinamicii relativiste se află legea fundamentală a mecanicii newtoniene,
scrisă sub forma:
\[ \dv{\vec{p}}{t} = \vec{F} \]

În relația de definiție a impulsului \( \vec{p} = m\vec{v} \), masa $m$ nu mai
este un factor de proporționalitate constant între impuls și viteză, ci depinde
de viteza corpului.

Pentru a stabili dependența masei inerte în raport cu viteza corpului, vom folosi
formulele relativiste de compunere a vitezelor și legea conservării impulsului.

\pagebreak

Considerăm o ciocnire inelastică în raport cu un referențial $S$ și un
referențial $S'$, aflat în mișcare față de $S$ cu viteza $v'$. Cele două
corpuri au aceeași masă, $m_0$, atunci când se află în repaus față de $S$, iar în
referențialul $S'$ se deplasează unul spre celălalt cu vitezele $v'$. În
procesul ciocnirii masa \( m = m_1 + m_2 \) se conservă, iar după ciocnire
se vor afla în repaus față de $S'$ și se vor deplasa cu viteza $v'$ față de
$S$.

Conform formulelor de compunere a vitezelor, avem:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}[t]
        v_1 = \frac{v' + v'}{1 + \frac{v'}{c^2}v'} = \frac{2v'}{1 + \frac{v'^2}{c^2}}
    \end{aligned}
    \qquad\qquad\qquad
    \begin{aligned}[t]
        v_2 = \frac{v' - v'}{1 + \frac{v'}{c^2}v'} = 0
    \end{aligned}
\end{equation*}

Înlocuind în legea conservării impulsului în raport cu $S$:
\[ m_1 v_1 + m_2 v_2 = (m_1 + m_2) v' \]
rezultă:
\[
    \begin{aligned}
        m_1 \frac{2v'}{1 + \frac{v'^2}{c^2}} &= \left( m_1 + m_2 \right)v' \\
        m_1 \left( \frac{2}{1 + \frac{v'^2}{c^2}} - 1 \right) &= m_2
    \end{aligned}
\]

Din \( v_2 = 0 \) rezultă că cel de-al doilea corp se află în repaus față de $S$.
Înseamnă că \( m_2 = m_0 \), și putem afla $m_1$ în funcție de $m_0$:
\[ m_0 = m_1 \frac{1 - \frac{v'^2}{c^2}}{1 + \frac{v'^2}{c^2}} \]

Folosind ecuația:
\[
    1 - \frac{v_1^2}{c^2}
    = 1 - \frac{1}{c^2}\cdot\frac{4v'^2}{\left(1 + \frac{v'^2}{c^2}\right)}
    = \left(\frac{1 - \frac{v'^2}{c^2}}{1 + \frac{v'^2}{c^2}}\right)
\]
se obține:
\begin{alignedeq}
    m_0 &= m_1\sqrt{1 - \frac{v_1^2}{c^2}} \\
    m_1 &= \frac{m_0}{\sqrt{1 - \frac{v_1^2}{c^2}}}
\end{alignedeq}

